\addcontentsline{toc}{section}{Введение}
\section*{Введение}
Задачи моделирования динамики плазмы и её взаимодействия с лазерными импульсами в настоящее время представляют значительный интерес. Среди применений изучаемых эффектов можно выделить создание компактных устройств для адронной терапии онкологических заболеваний, получение изотопов с малым временем существования для медицинской диагностики и создание инструментов для исследования внутримолекулярных и внутриатомных процессов. Одним из основных инструментов компьютерного моделирования плазмы является метод частиц в ячейках \cite{birdsal-langdon}, предложенный в 1950-х годах, и использующий кинетическое описание плазмы в виде распределения полей и набора заряженных частиц. К сильным сторонам метода относятся относительная интуитивность и вычислительная эффективность. Относительная независимость отдельных этапов метода позволяет подбирать набор численных схем, удовлетворяющих конкретным требованиям исследователя к точности и производительности моделирования.

Поскольку динамика электромагнитного поля в задачах физики плазмы диктуется не только начальным распределением поля, но и динамикой частиц, нередки ситуации, в которых в рамках одного моделирования существует необходимость наблюдения явлений разных пространственных масштабов. Например, частицы могут группироваться в небольшом объёме расчётной области, создавая необходимость в более точном разрешении полей в данном объёме. Классический метод частиц в ячейках, работающий на равномерной сетке, может решить эту проблему лишь увеличением разрешения сетки во всей расчётной области, что значительно увеличивает вычислительную трудоёмкость. В связи с этим кажется полезным исследование возможностей локального повышения разрешения сетки в методе частиц в ячейках, на что и направлена данная работа.

В данной работе рассматриваются несколько связанных методов использования неравномерной сетки в методе частиц в ячейках, а также описываются результаты реализации прототипов этих методов и их экспериментальной проверки. Особое внимание уделяется проблеме отражения полей от интерфейсов, как оказывающей значительное влияние на динамику частиц.

Автор благодарит Е. Ефименко за полезные обсуждения и постоянное внимание к работе.

